\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[margin = 3cm]{geometry}
\usepackage{amsfonts}

\title{Devoir 5 : Paradigme}
\author{Nathan Tihon}
\date{March 2021}

\begin{document}
\maketitle
\section{Propriété de Church-Rosser : Question 6}

\subsection{Première expression : $(\lambda x.\lambda y.x)((\lambda x.x) y)$}

\vspace{0.3cm}

\noindent Simplifions d'abord cette expression en réduisant par la gauche. On a successivement :
\begin{align*}
    (\lambda x.\lambda \underline{y}.x)((\lambda x.x) y) \xrightarrow[\alpha]{} &  \underline{(\lambda x. \lambda a.x)((\lambda x.x) y)} \\
    \xrightarrow[ \beta ]{} & \lambda a.\underline{(\lambda x.x)y} \\
    \xrightarrow[ \beta ]{} & \lambda a.y
\end{align*}
Simplifions maintenant par la droite : 
\begin{align*}
    (\lambda x.\lambda y.x)\underline{((\lambda x.x) y)} \xrightarrow[ \beta ]{} & (\lambda x.\underline{\lambda y}.x)y \\
    \xrightarrow[\alpha]{} & \underline{(\lambda x.\lambda a.x)y} \\
    \xrightarrow[ \beta ]{}  & \lambda a.y
\end{align*}
On remarque que les deux exécutions donnent la même solution.

\vspace{0.5cm}

\subsection{Seconde expression : $(\lambda x. \lambda y. x y) (\lambda z.z) (\lambda w.w)$}

\vspace{0.3cm}

\noindent Simplifions par la gauche. Nous avons successivement :
\begin{align*}
    \underline{(\lambda x. \lambda y. x y) (\lambda z.z)} (\lambda w.w) \xrightarrow[\beta]{} & \underline{(\lambda y. (\lambda z. z) y)} (\lambda w.w) \\
    \xrightarrow[\beta]{} & \underline{(\lambda y. y)(\lambda w.w)} \\
    \xrightarrow[\beta]{} & (\lambda w.w)
\end{align*}

\noindent Simplifions maintenant par la droite : 
\begin{align*}
    (\lambda x. \lambda y. x y) \underline{(\lambda z.z) (\lambda w.w)} \xrightarrow[\beta]{} & \underline{(\lambda x. \lambda y. x y) (\lambda w.w)} \\
    \xrightarrow[\beta]{} & (\lambda y.\underline{(\lambda w.w) y)} \\
    \xrightarrow[\beta]{} & (\lambda y.y)
\end{align*}
On remarquera facilement que ces deux expressions sont $\alpha$-équivalentes.

\end{document}
